\begin{liti}
$\exists x >0，使得\dfrac{4x^2+1}{2x}-3m+m^2<0成立，求实数m的取值范围$
\tcblower
区別があるかどうかを正しく考えます。
\begin{enumerate}
    \item なんだかんだで127通り
    \item なんだかんだで540通り
\end{enumerate}
\end{liti}
\newpage
\section{习题}
\begin{exer}
$\exists x >0，使得\dfrac{4x^2+1}{2x}-3m+m^2<0成立，求实数m的取值范围$
\end{exer}
\begin{solution}
\begin{flalign*}
&原不等式可化为：m^2-3m < -(\dfrac{4x^2+1}{2x}) = -(2x+\dfrac{1}{2x})&\\
&问题转化为：m^2-3m < -(2x+\dfrac{1}{2x})_{max}。&\\
&\because x>0，\therefore 2x+\dfrac{1}{2x}\ge 2\sqrt{2x\cdot\dfrac{1}{2x}}=2。当且仅当x=\dfrac{1}{2}时取等。&\\
&\therefore -(2x+\dfrac{1}{2x})的最大值为-2。&\\
&\therefore m^2-3m < -2 \iff m^2-3m+2<0 \iff (m-1)(m-2)<0&\\
&解得：1<m<2&
\end{flalign*}
\end{solution}

\begin{exer}
$若正实数a，b满足a+b=1，则ax^2+\big(3+\dfrac{1}{b}\big)x-a=0的根的最大值为？$
\end{exer}
\begin{solution}\small
\begin{flalign*}
&解：设方程为 ax^2+\left(3+\dfrac{1}{b}\right)x-a=0。由韦达定理可知，两根之积 x_1x_2 = \dfrac{-a}{a}=-1。&\\
&这表明方程必有一正根和一负根。我们要求的是根的最大值，即正根的最大值。&\\
&设正根为 x（x>0），则另一根为 -\dfrac{1}{x}。&\\
&两根之和为 x_1+x_2 = x - \dfrac{1}{x} = -\dfrac{3+\frac{1}{b}}{a} = -\dfrac{3b+1}{ab}。&\\
&x - \dfrac{1}{x} = -\dfrac{3b+1}{ab} = -\dfrac{3b+a+b}{ab} = -\left(\dfrac{4b+a}{ab}\right) = -\left(\dfrac{4}{a}+\dfrac{1}{b}\right)&\\
&我们要求 x 的最大值。因为 x>0，f(x)=x-\dfrac{1}{x} 是一个增函数。因此，要使 x 最大，就需要使 x-\dfrac{1}{x} 最大。&\\
&这等价于求 -\left(\dfrac{4}{a}+\dfrac{1}{b}\right) 的最大值，也就是求 \left(\dfrac{4}{a}+\dfrac{1}{b}\right) 的最小值。&\\
&\textbf{权方和}：\dfrac{4}{a}+\dfrac{1}{b}  \ge \dfrac{(2+1)^2}{a+b} = 9。当且仅当 \dfrac{2}{a}=\dfrac{1}{b}，即 a=2b 时取等。&\\
&又\because a+b=1 \therefore 2b+b=1 \implies b=\dfrac{1}{3}, a=\dfrac{2}{3}。&\\
&所以 x-\dfrac{1}{x} 的最大值为 -9。即 x^2+9x-1=0。&\\
&解得 x=\dfrac{-9\pm\sqrt{81+4}}{2}。因为 x>0，所以 x=\dfrac{-9+\sqrt{85}}{2}。&
\end{flalign*}
\end{solution}

\begin{exer}
$已知集合A=\{x|0\le x \le a\}，集合B=\{x|m^2+5\le x \le m^2+6\}。若命题“\exists m\in\mathbb{R}，A\cap B=\emptyset”为假命题，则实数a的取值范围？$
\end{exer}
\begin{solution}\small
\begin{flalign*}
&解：设命题 p 为：“\exists m\in\mathbb{R}，A\cap B=\emptyset”。题目指出命题 p 为假命题，则其否定形式 \neg p 必为真命题。&\\
&\neg p：“\forall m\in\mathbb{R}，A\cap B \neq \emptyset”。这意味着对于任意实数 m，集合 A 和集合 B 的交集都非空。&\\
&集合 A = [0, a]，集合 B = [m^2+5, m^2+6]。&\\
&\because m^2 \ge 0, \therefore m^2+5 \ge 5。集合 B 是一个始终在区间 [5, +\infty) 内的、长度为1的闭区间。&\\
&要使 A 与所有可能的 B 都有交集，A必须覆盖 B 可能出现的所有范围，即 [5, +\infty)。&\\
&因此 A=[0,a] 必须是 [0, +\infty)，这意味着 a\to+\infty，这在实数 a 的取值范围中是不可能的。&\\
&我们\textbf{怀疑}原命题可能存在印刷错误，正确的应该是：“\forall m\in\mathbb{R}，A\cap B=\emptyset”为假命题。&\\
&那么其真命题形式是：“\exists m\in\mathbb{R}，A\cap B \neq \emptyset”。&\\
&这意味着，存在至少一个实数 m，使得集合 A 和 B 的交集不为空。&\\
&要使 A=[0, a] 和 B=[m^2+5, m^2+6] 有交集，需要满足 a \ge m^2+5。&\\
&我们需要存在至少一个 m 使得 a \ge m^2+5 成立。&\\
&函数 f(m) = m^2+5 的最小值为 5（当 m=0 时）。&\\
&为了让不等式 a \ge m^2+5 有解，a 必须大于或等于 m^2+5 的最小值。&\\
&所以，a \ge 5。&\\
&因此，实数a的取值范围是 [5, +\infty)。&
\end{flalign*}
\end{solution}

\begin{exer}[19题]
若集合$\{x|px^2+8x-4=0\}=\{q\}，则p+q的取值可以为？$
\end{exer}
\begin{solution}\small
\begin{flalign*}
&若集合 \{x | px^2+8x-4=0\} = \{q\}，这意味着方程 px^2+8x-4=0 只有一个解，这个解就是 q。&\\
&一个方程只有一个解，需要分两种情况讨论：&\\
&\textbf{情况一：该方程为一元一次方程} &\\
&当 p=0 时，方程变为一个一元一次方程：8x - 4 = 0。解得 x = \dfrac{1}{2}。&\\
&此时，集合为 \{\dfrac{1}{2}\}，所以 q=\dfrac{1}{2}。p+q = 0 + \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}。&\\
&\textbf{情况二：该方程为一元二次方程且判别式为0} &\\
&当 p \neq 0 时，该方程为一元二次方程。要使其只有一个解，判别式 \Delta 必须为0。&\\
&\Delta = b^2 - 4ac = 8^2 - 4(p)(-4) = 64 + 16p。&\\
&令 \Delta = 0，则：64 + 16p = 0，解得 p = -4。&\\
&此时，方程为 -4x^2+8x-4=0。唯一的解 q = \dfrac{-b}{2a} = \dfrac{-8}{2(-4)} = 1。&\\
&此时，p+q = -4 + 1 = -3。&\\
&综上所述，p+q 的取值可以为 \dfrac{1}{2} 或 -3。&
\end{flalign*}
\end{solution}

%\begin{exer}[20题]
%$已知实数m,n,p且m>1,mn-n-2m^2=0,m^2+n+4=4m+p,则下列结论正确的是：\\A.\quad n>m\quad B.\quad p>m \quad C.\quad p<n\quad D.\quad n<p$
%\end{exer}

\begin{liti}{20题}\small\kaishu
已知实数$m,n,p且m>1,mn-n-2m^2=0,m^2+n+4=4m+p,则下列结论正确的是：\\A.\quad n>m\quad B.\quad p>m \quad C.\quad p<n\quad D.\quad n<p$
\tcblower
\begin{flalign*}
&1. \textbf{分析第一个方程}: mn - n - 2m^2 = 0&\\
&n(m-1) = 2m^2&\\
&\text{因为 } m>1, \text{所以 } m-1>0, \text{我们可以得到：}&\\
&n = \dfrac{2m^2}{m-1}&\\
\\
&2. \textbf{比较 n 和 m (选项A)}&\\
&n-m = \dfrac{2m^2}{m-1} - m = \dfrac{2m^2 - m(m-1)}{m-1} = \dfrac{m^2+m}{m-1}&\\
&\text{因为 } m>1, \text{所以分子 } m^2+m > 0, \text{分母 } m-1 > 0。&\\
&\therefore n-m > 0 \implies n > m. \text{ 所以选项A正确。}&\\
\\
&3. \textbf{分析第二个方程}: m^2+n+4=4m+p&\\
&p = m^2-4m+4+n = (m-2)^2+n&\\
\\
&4. \textbf{比较 p 和 n (选项C, D)}&\\
&p-n = (m-2)^2 \ge 0&\\
&\text{这意味着 } p \ge n. \text{ 仅当 m=2 时 p=n。}&\\
&\text{所以选项C (p<n) 错误，选项D (n<p) 不总是成立。}&\\
\\
&5. \textbf{比较 p 和 m (选项B)}&\\
&\text{我们已经证明了 } p \ge n \text{ 且 } n > m。&\\
&\text{根据不等式的传递性，} p \ge n > m \implies p > m.&\\
&\text{所以选项B也正确。}&\\
\\
&\textbf{结论}: \text{如果这是单选题，题目可能存在问题，因为A和B都正确。如果这是多选题，则选A和B。}&
\end{flalign*}

\end{liti}